
2013-04-01T13:32:0Z
ekonomi
Erdal Çelikel - Türkiye'nin 2012 yılı büyüme rakamlarını değerlendiren ekonomistler, rakamların 2013 için belirlenen yüzde 4'lük büyüme hedefi açısından risk oluşturabileceğini belirttiler. Ata Yatırım Başekonomisti Gülay Elif Girgin, AA muhabirine yaptığı açıklamada, 4. çeyrek rakamlarının 3. çeyrek rakamlarından da kötü geldiğini ifade ederek, "Hatırlanacağı üzere Merkez Bankası 3. çeyrek rakamlarını gördükten sonra parasal koşullarda gevşemeye gitmişti. Bu politikanın etkileri 4. çeyrekte pek görülmedi" dedi. Büyümede kamu harcamaları ve dış talebin etkili olduğunu kaydeden Girgin, öte yandan özel tüketim harcamalarının daralmaya devam ettiğini dile getirdi. Bu yılın 1. çeyreğinde hafif bir toparlanma gözlendiğine işaret eden Girgin, "Ama bu toparlanma, bizi yüzde 4'lük büyüme hedefine taşır mı- Bu bir soru işareti. Küresel risklerin arttığı bir ortam söz konusu. Yüzde 4 tahminimi değiştirmemekle birlikte küresel koşullardaki risklerden dolayı anılan hedefin üzerinde kara bulutlar dolaştığını söyleyebilirim" diye konuştu. -"Gaza basma zamanı"- Stratejik Düşünce Enstitüsü (SDE) Ekonomisti Prof. Dr. Muhsin Kar da 2012 yılı büyüme oranının beklenenden çok daha düşük geldiğini söyledi. "Bu seviyede bir büyüme oranı 2013 hedefi olan yüzde 4'ü riske sokabilir" diyen Kar, hızlı bir şekilde büyümeyi hızlandırıcı önlemler alınması gerektiğini belirtti. Merkez Bankası'nın büyümeyi destekleyici nitelikte daha gevşek bir para politikası izlemesinin önemine değinen Kar, "Yumuşak iniş senaryosu iyi bir senaryoydu. Ancak büyüme oranına bakıldığında inişin biraz sert olduğu söylenebilir. 2011'deki yüzde 8-9 büyüme oranları, çok sağlıklı değildi. Dolayısıyla yumuşak iniş senaryosu gerekliydi. Ancak son açıklanan rakamlar biraz gaza basma zamanının geldiğini gösteriyor" dedi. Yayıncı: Fazilet Özer - Ankara 1 57 19 0
